<ayat>
سَأَلَ سَائِلٌ بِعَذَابٍ وَاقِعٍ ‎﴿١﴾‏ لِّلْكَافِرِينَ لَيْسَ لَهُ دَافِعٌ ‎﴿٢﴾‏ مِّنَ اللهِ ذِي الْمَعَارِجِ ‎﴿٣﴾‏ 
---

1-3. Мушриклар ичидан бир дуо қилувчи ўзига ва қавмига азоб тушишини сўраб дуо қилди. Азоб уларга Қиёмат куни шак-шубҳасиз тушади. Олийлик ва улуғлик эгаси бўлган Аллоҳдан келадиган у азобни тўса олувчи куч йўқдир.

</ayat>
<ayat>
تَعْرُجُ الْمَلَائِكَةُ وَالرُّوحُ إِلَيْهِ فِي يَوْمٍ كَانَ مِقْدَارُهُ خَمْسِينَ أَلْفَ سَنَةٍ ‎﴿٤﴾
---

4. Фаришталар ва Жаброил У Зотнинг ҳузурига миқдори дунё йилларидан эллик минг йилга тенг бўлган бир кунда кўтариладилар. Бу вақт мўминга бир фарз намози мисличадир.

</ayat>
<ayat>
فَاصْبِرْ صَبْرًا جَمِيلًا ‎﴿٥﴾‏ 
---

5. Эй Пайғамбар, сиз уларнинг масхараларига, азоб дарҳол келишини талаб қилишларига бетоқат бўлмасдан ва Аллоҳдан бошқага шикоят қилмасдан чиройли сабр қилинг.

</ayat>
<ayat>
إِنَّهُمْ يَرَوْنَهُ بَعِيدًا ‎﴿٦﴾‏ 
---

6. Шубҳасиз, кофирлар азобни узоқ санаб, “у ҳеч қачон тушмайди”, деб ўйлашмоқда.

</ayat>
<ayat>
وَنَرَاهُ قَرِيبًا ‎﴿٧﴾‏
---

7. Биз эса уни яқинда, шак-шубҳасиз тушувчи эканини кўрмоқдамиз.

</ayat>
<ayat>
يَوْمَ تَكُونُ السَّمَاءُ كَالْمُهْلِ ‎﴿٨﴾‏ 
---

8. У куни осмон мой қуйқасидек суюқ ҳолатга келиб қолади.

</ayat>
<ayat>
وَتَكُونُ الْجِبَالُ كَالْعِهْنِ ‎﴿٩﴾‏
---

9. Тоғлар шамол учириб совурган, титилган рангли юнг каби бўлиб қолади.

</ayat>
<ayat>
وَلَا يَسْأَلُ حَمِيمٌ حَمِيمًا ‎﴿١٠﴾
---

10. Бирон киши ўз яқинининг ҳолини сўрамайди. Чунки уларнинг ҳар бири ўзи билан ўзи овора бўлади.

</ayat>
<ayat>
يُبَصَّرُونَهُمْ  يَوَدُّ الْمُجْرِمُ لَوْ يَفْتَدِي مِنْ عَذَابِ يَوْمِئِذٍ بِبَنِيهِ ‎﴿١١﴾‏ وَصَاحِبَتِهِ وَأَخِيهِ ‎﴿١٢﴾‏ وَفَصِيلَتِهِ الَّتِي تُؤْوِيهِ ‎﴿١٣﴾‏ وَمَن فِي الْأَرْضِ جَمِيعًا ثُمَّ يُنجِيهِ ‎﴿١٤﴾
---

11-14. Улар бир-бирларини кўрадилар ва танийдилар, аммо бировнинг бировга фойдаси тегмайди. Кофир кимса Қиёмат кунининг азобидан қутулиш учун бола-чақасини, хотинини, ака-укасини, қариндош-уруғини ва ер юзидаги одамлару бошқа мавжудотларнинг ҳаммасини беришни, сўнг шу билан ўзини Аллоҳнинг азобидан қутқариб олишни орзу қилади.

</ayat>
<ayat>
كَلَّا  إِنَّهَا لَظَىٰ ‎﴿١٥﴾‏ نَزَّاعَةً لِّلشَّوَىٰ ‎﴿١٦﴾‏
---

15, 16. Йўқ, эй кофир, (бу кунда) сен орзу қилганингдек, товон тўлаб қутулиб кетиш имкони йўқ. Жаҳаннамнинг алангаси ловуллаб ёнади. Иссиғининг зўридан у бош ва бошқа бутун аъзоларнинг терисини сидириб олади.

</ayat>
<ayat>
تَدْعُو مَنْ أَدْبَرَ وَتَوَلَّىٰ ‎﴿١٧﴾‏ وَجَمَعَ فَأَوْعَىٰ ‎﴿١٨﴾‏
---

17, 18. Жаҳаннам дунёда ҳақдан юз ўгирган, Аллоҳ ва Расулига итоат қилмаган, мол-дунё йиғиб, хазинага босган ва молдаги Аллоҳнинг ҳаққини адо этмаган ҳар бир кимсани ўзига чорлайди.

</ayat>
<ayat>
إِنَّ الْإِنسَانَ خُلِقَ هَلُوعًا ‎﴿١٩﴾‏
---

19. Инсон бесабр ва ўта ҳарис (дунёга иштиёқманд) қилиб яратилган.

</ayat>
<ayat>
إِذَا مَسَّهُ الشَّرُّ جَزُوعًا ‎﴿٢٠﴾‏ 
---

 20. Агар унга бирон кўнгилсиз ҳолат ва қийинчилик етса, ўта бесабрлик қилиб, ғамга ботади.

</ayat>
<ayat>
وَإِذَا مَسَّهُ الْخَيْرُ مَنُوعًا ‎﴿٢١﴾‏
---



21. Агар унга яхшилик ва фаровонлик етса, ўта қизғанчиқ ва бахил бўлиб қолади.

</ayat>
<ayat>
إِلَّا الْمُصَلِّينَ ‎﴿٢٢﴾‏ الَّذِينَ هُمْ عَلَىٰ صَلَاتِهِمْ دَائِمُونَ ‎﴿٢٣﴾‏ 
---

22, 23. Фақат намозларини ўз вақтида, тўкис адо этадиган намозхонлар бундан мустаснодир. Бирон нарса уларни намоздан чалғитолмайди.

</ayat>
<ayat>
وَالَّذِينَ فِي أَمْوَالِهِمْ حَقٌّ مَّعْلُومٌ ‎﴿٢٤﴾‏ لِّلسَّائِلِ وَالْمَحْرُومِ ﴿٢٥﴾
---

24, 25. Тиланиб сўрайдиган ёки сўрашдан ор қиладиган мискинлар учун уларнинг (намозхон мўминларнинг) молларида Аллоҳ зиммаларига фарз қилган муайян улуш, яъни, закот бор.

</ayat>
<ayat>
‎‏ وَالَّذِينَ يُصَدِّقُونَ بِيَوْمِ الدِّينِ ‎﴿٢٦﴾
---

26. Улар ҳисоб, жазо ва мукофот кунига иймон келтирадилар ва солиҳ амаллар билан у кунга ҳозирлик кўрадилар.

</ayat>
<ayat>
‏ وَالَّذِينَ هُم مِّنْ عَذَابِ رَبِّهِم مُّشْفِقُونَ ‎﴿٢٧﴾‏
---

27. Улар Аллоҳнинг азобидан қўрқадилар.

</ayat>
<ayat>
إِنَّ عَذَابَ رَبِّهِمْ غَيْرُ مَأْمُونٍ ‎﴿٢٨﴾‏
---

28. Зеро, Роббиларининг азобидан ҳеч ким хотиржам эмасдир.

</ayat>
<ayat>
وَالَّذِينَ هُمْ لِفُرُوجِهِمْ حَافِظُونَ ‎﴿٢٩﴾‏ إِلَّا عَلَىٰ أَزْوَاجِهِمْ أَوْ مَا مَلَكَتْ أَيْمَانُهُمْ فَإِنَّهُمْ غَيْرُ مَلُومِينَ ‎﴿٣٠﴾
---

29, 30. Улар жинсий аъзоларини Аллоҳ ҳаром қилган барча ишлардан сақлайдилар. Фақат ўз жуфти ҳалоллари ва чўриларигина бундан мустасно бўлиб, бу ҳолда маломат қилинмайдилар.

</ayat>
<ayat>
‏ فَمَنِ ابْتَغَىٰ وَرَاءَ ذَٰلِكَ فَأُولَٰئِكَ هُمُ الْعَادُونَ ‎﴿٣١﴾‏
---

31. Энди ким шаҳватини қондириш учун ўз жуфти ҳалоллари ва чўриларидан бошқани истаса (зинога ўтса), ана ўшалар ҳалолдан ҳаромга ўтган кимсалардир.

</ayat>
<ayat>
وَالَّذِينَ هُمْ لِأَمَانَاتِهِمْ وَعَهْدِهِمْ رَاعُونَ ‎﴿٣٢﴾‏ 
---

32. Яна ўша намозхонлар Аллоҳнинг омонатларини ва бандаларнинг омонатларини асрайдилар. Улар Алоҳга берган аҳдларига, бандалар билан ўрталаридаги аҳд ва битимларига риоя қиладилар.

</ayat>
<ayat>
وَالَّذِينَ هُم بِشَهَادَاتِهِمْ قَائِمُونَ ‎﴿٣٣﴾‏ 
---

33. Улар гувоҳликларни ўзгартирмасдан ва яширмасдан, ҳақ билан адо қиладилар.

</ayat>
<ayat>
وَالَّذِينَ هُمْ عَلَىٰ صَلَاتِهِمْ يُحَافِظُونَ ‎﴿٣٤﴾‏ 
---

34. Улар намозларни вақтида ўқийдилар, унинг фарзу рукнларидан биронтасини нуқсонли қилмайдилар.

</ayat>
<ayat>
أُولَٰئِكَ فِي جَنَّاتٍ مُّكْرَمُونَ ‎﴿٣٥﴾
---

35. Шундай улуғ васфларга эга бўлганлар ноз-неъматли жаннатларга жойлашиб, иззат-икромнинг барча турига эришувчи кишилардир.

</ayat>
<ayat>
‏ فَمَالِ الَّذِينَ كَفَرُوا قِبَلَكَ مُهْطِعِينَ ‎﴿٣٦﴾‏ عَنِ الْيَمِينِ وَعَنِ الشِّمَالِ عِزِينَ ‎﴿٣٧﴾‏‏
---

36, 37. Эй Пайғамбар, анави кофирларга нима бўлдики, сиз томонга қараб ошиқишмоқда? Бўйинларини чўзиб, кўзларини сизга тикиб, ўнгу сўлингизда тўп-тўп йиғилиб сўзлашишмоқда ва ажабланишмоқда?

</ayat>
<ayat>
أَيَطْمَعُ كُلُّ امْرِئٍ مِّنْهُمْ أَن يُدْخَلَ جَنَّةَ نَعِيمٍ ‎﴿٣٨﴾‏ 
---

38. Ўша кофирлардан ҳар бири Аллоҳ уни ноз-неъматлари абадий бўлган жаннатларга киритишини умид қиладими?!

</ayat>
<ayat>
كَلَّا  إِنَّا خَلَقْنَاهُم مِّمَّا يَعْلَمُونَ ‎﴿٣٩﴾
---

39. Йўқ, иш улар умид қилганидек эмас – улар асло Жаннатга кирмайди. Биз уларни бошқалардек ўзлари билган ҳақир сувдан яратдик. Улар иймон келтиришмади. Энди қандай қилиб ноз-неъматлари абадий бўлган Жаннатга киришга мушарраф бўлсинлар?!

</ayat>
<ayat>
فَلَا أُقْسِمُ بِرَبِّ الْمَشَارِقِ وَالْمَغَارِبِ إِنَّا لَقَادِرُونَ ‎﴿٤٠﴾‏ عَلَىٰ أَن نُّبَدِّلَ خَيْرًا مِّنْهُمْ وَمَا نَحْنُ بِمَسْبُوقِينَ ‎﴿٤١﴾‏
---

40, 41. Аллоҳ таоло қуёш, ой ва юлдузларнинг чиқиш ва ботиш томонларининг Робби Ўзи эканига қасам ичди, – чунки уларда қайта тирилишга далолат қилувчи ҳайратомуз белгилар бор – ва айтдики: “Биз уларнинг ўрнига улардан кўра афзалроқ, улардан кўра Аллоҳга кўпроқ тоат-ибодат қилувчи кишиларни алмаштириб қўйишга қодирмиз. Шундай қилишни истасак, ҳеч ким Биздан қочиб қутулолмайди ва Бизни ожиз қолдиролмайди.

</ayat>
<ayat>
فَذَرْهُمْ يَخُوضُوا وَيَلْعَبُوا حَتَّىٰ يُلَاقُوا يَوْمَهُمُ الَّذِي يُوعَدُونَ ‎﴿٤٢﴾‏
---

42. Лекин ўша кофирларнинг жазосини кечиктириш ва уларни бошқа қавмга алмаштирмаслик Бизнинг азалий илмимиз ва иродамизда ўтган. Шунинг учун сиз уларни то азобланишлари ваъда этилган Қиёмат кунига йўлиққунларича ботилларига шўнғиган ва дунёларида ўйнаб-кулган ҳолда ташлаб қўяверинг”.

</ayat>
<ayat>
يَوْمَ يَخْرُجُونَ مِنَ الْأَجْدَاثِ سِرَاعًا كَأَنَّهُمْ إِلَىٰ نُصُبٍ يُوفِضُونَ ‎﴿٤٣﴾‏ خَاشِعَةً أَبْصَارُهُمْ تَرْهَقُهُمْ ذِلَّةٌ  ذَٰلِكَ الْيَوْمُ الَّذِي كَانُوا يُوعَدُونَ ‎﴿٤٤﴾
---

43, 44. Ўша куни улар худди дунёдалик пайтларида Аллоҳни қўйиб, сохта илоҳлари томон ошиққанлари каби қабрларидан шошилиб чиқиб келадилар. Хорликдан кўзлари ерга тикилган, ҳақирлик ва тубанлик чулғаб олган ҳолда бўладилар. Бу уларга дунёдалик чоғларида ваъда қилинган ва улар масхара қилиб, ёлғон деган кундир.
</ayat>